\bodysection{טיפוסים נוספים}{sec:se:misc}

כינויי־הרמז העצמאיים מרכזיים במערכת הלשונית של האנגלית העתיקה, הן מבחינת תדירות הופעתם והן מבחינת תפקידיהם בכמה תת־מערכות לשוניות. מרבית הדוגמאות מתחלקות למספר מצומצם של קטיגוריות ותת־קטיגוריות. אלו המקובצות כאן בסעיף זה \hl{אינן מתמיינות בפשטות} לטיפוסים האחרים~— המרכזיים יותר~— שבסעיפים האחרים שבפרק או שאינן ברורות די צורכן (\seesref{sec:imperfect_system}). הסעיף המקביל לזה בפרק העוסק ב־{\thesforms} הוא \sref{sec:thes:misc}. בהתאם למבנה עץ המוצג ב־\sref{se:x:overview} נוכל לסווג את הדוגמאות לפי מאפייניהם:
\begin{compactitem}
	\item \hl{התייחסות שמנית}.
		\begin{compactitem}
			\item \subhl{זוקק כינויי בתמורה לצירוף שמני}~—
				התייחסות אל אלוהות בלתי־נוצרית: \exref{87};
				דוגמאות שאינן מובנות לי די צורכן: \exref{50} (\OE{se þe}); \exref{358} ו־\exref{584} (\L{\textsc{prep} {\seforms} \OE{þe}}).
			\item {\subhlseforms} \subhl{החוזר ליסוד שמני}:
				\begin{compactitem}
					\item דוגמאות שאינן מובנות לי די צורכן~—
						בתפקיד כשל פסוקית זיקה: \exref{402} (\OE{þa}); \exref{370a}, \exref{372a} (\OE{þone}); \exref{452} (\OE{þæt}); \exref{692}, \exref{718} (\OE{(on) þam}); \exref{735} (\OE{(on) þære}); \exref{826+thaera} (\OE{þæra}).
						בתפקיד שאינו כשל פסוקית זיקה: \exref{326}, \exref{421a}, \exref{470+thaet} (\OE{þæt}); \exref{366} (\OE{þone}); \exref{600} (\OE{þæt}); \exref{606} (\OE{(on) þam}); \exref{621} (\OE{(binnan) þam}); \exref{662} (\OE{þam}); \exref{750}, \exref{808} (\OE{þa}).
						\exref{612}.
					\item כימות ב־\OE{þæra}: \exref{814a} ו־\exref{817}.
				\end{compactitem}
			\item קונקרטיזציה של צירוף שמני שאינו מסויים: \exref{367}.
			\item התייחסות קונקרטית: {\exref{340} ו־\exref{659}}.
		\end{compactitem}
	\item \hl{התייחסות דקדוקית}.
		אפס מבני: \exref{435}.
\end{compactitem}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{87}
		התייחסות אל אלוהות בלתי־נוצרית, אפולו, בפי דטיאנוס עובד־האלילים באופן דומה לזה שבו קיימת התייחסות אל האל הנוצרי (\sref{sec:se:god::relint}). יתכן שמדובר בהרחבת תחולתו של המבנה, ויתכן שלא: דרושה יותר מדוגמה{\tofurtherresearch} אחת כדי שיהיה אפשר להכריע במה מדובר.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{340} ו־\exref{659}}
		שתי הדוגמאות היחידות בקורפוס בהן {\seforms} משמש להצבעה המתייחסת לדבר־מה קונקרטי. שתיהן בדיבור עקיף. ר׳ גם \sref{sec:thes:concrete} ו־\sref{sec:epilogue:vs} להשוואה עם {\thesforms}.

		בשתי הדוגמאות נעשה שימוש מעניין בסתמי:
		\begin{excomments}
			\begin{excomment}{340}
				זיהוי האדם המוכה כמרטינוס. נראה שהבחירה בכינוי־הרמז הסתמי (על־פני \OE{se} הזכרי או כינוי־הגוף \OE{he} „הוא”) דומה לשימוש שנעשה ב„זה” בעברית בסיטואציות כמו זיהוי אדם הדופק בדלת (\textit{נשמעת דפיקה בדלת}. „מי זה?” „זה רבקה”). הסיטואציה הסיפורית דומה לזו שב\exref{132}; שם נבחר \OE{hit}.
			\end{excomment}
			\begin{excomment}{659}
				ביטוי של העמימות המובנית בסיטואציה מבחינת המין הדקדוקי (השו׳ \exrefdisp{660}).
			\end{excomment}
		\end{excomments}
		ב\exrefdisp{340} נראה שיש מקרה של הפלוגרפיה, באיחוד ה־\OE{} המסמן דיבור עקיף, „ש־”, עם הכינוי \OE{}.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{367}
		\OE{þone} אינו חוזר אל \OE{oþerne sige} „נצחון אחר”, שאינו מסויים, באותו האופן שבו ראינו חזרה ב־{\seforms} אל צירוף שמני בעבודה, אלא מבצע קונקרטיזציה של הלקסמה \OE{sige} „נצחון” (\OE{þone} = \OE{þone sige} „הנצחון הזה”). הפסוקית הנתפתחת ב־\OE{} מבארת את הנצחון, אך נבהיר שהיחס בינה לבין \OE{þone} שונה מזה שב־\sref{sec:grammatical::thaet}: לא מדובר ב־\OE{þæt} הסתמי אלא ב־\OE{þone} הזכרי, המתאים במין עם \OE{sige}.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{402}, \exref{370a}, \exref{372a}, \exref{452}, \exref{692}, \exref{718}, \exref{735} ו־\exref{826+thaera}}
		בדוגמאות אלה, שבהן נראה שהשימוש במבנה עם כינוי־הרמז עומד בניגוד לשימוש בפסוקית זיקה הנפתחת ב־\OE{þe}, יתכן שהבחירה במבנה עם כינוי־הרמז קשורה לחוסר־הצמצום שלו (היותו \L{non-restrictive}).
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{421a}
		לא לגמרי ברור מה מושא ההתייחסות של \OE{}. הקריאה הסבירה ביותר לדעתי היא לחלק \OE{leden} „לטינית” שבהלחם \OE{ledenbocū} „ספרים בלטינית”, באופן המנגד את הלטינית, אותה פשוטי־העם לא יודעים, אל האנגלית, אותה הם יודעים. אם כך, דוגמה זו שייכת ל־\sref{sec:se:focal:contrastive}, אך כללתי אותה כאן ולא שם כיוון שזהו המקרה היחיד, ככל הידוע לי, שבו כינוי־רמז מתייחס אל חלק בהלחם.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{435}
		הערכיות של \OE{berypan} „לגזול, לשדוד” מאפשרת הבעה של מי או מה שגזלו ממני, באקוזטיב, באיפוס של הדבר הגזול (\authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{be-rípan}}). כאן \OE{} חוזר אל האפס המבני; מינו של האפס, כשאר היסודות הדקדוקיים באנגלית עתיקה, סתמי.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{452}
		בכתב־יד~\L{D} מופיע \OE{þe he}. כתיב זה נראה סביר יותר מבחינת זאת שהוא מתאים לקו הכללי של {\seforms} כבלתי־מצמצם.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{470+thaet}
		חוזר אל \OE{} „זה ש־” שב\exrefdisp{470} (\sref{sec:internal:generic:others}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{662}
		\OE{þā} חוזר אל הצירוף \OE{min wif} „אשתי” שמינו סתמי. יתכן שהבחירה בכינוי־רמז על־פני כינוי־גוף מביעה הנגדה פוקלית (\sref{sec:se:focal:contrastive}) אל מול מי שנרפאו באותה העיר (ש׳~36–37).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{808}
		ב־\sref{sec:introduction} ראינו דוגמאות רבות להצגת דמויות במבנה זה. האם כאן מדובר במקבילה עבור קבוצה גדולות? גם כאן, בדומה ל\exrefdisp{87}, דרושות דוגמאות{\tofurtherresearch} נוספות כדי לבסס קביעה לכאן או לכאן.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{814a} ו־\exref{817}}
		דוגמאות אלה, במבנה \L{\OE{þæra} \OE{\textsc{beon}} \textsc{quant}}, אינה משתייכת למבנה הנדון ב־\sref{sec:se:anaphora:partitive}. \OE{þæra} חוזר, באמירה נספחת, אל צירוף שמני ומכמת אותו (מבנה דומה אידיומטי גם בעברית~— „מהם יש רבים”, „מהם היו עשרים”~— ובאנגלית מודרנית, כבתרגום). נבחין בצורת היחיד \OE{is} ב\exrefdisp{814a}; דרושות דוגמאות{\tofurtherresearch} נוספות כדי לעמוד על טיבו של אי־ההתאם.
	\end{excommentset}
\end{excomments}
